州官放火｜內地網民翻牆上維基 遭公安「定位」上門拉人 評論員：名副其實 「牆國」

浙江省政府日前在官網發佈一則訊息，指當地公安近日精準鎖定一名翻牆網民後，將其帶走問訊並施以處罰，事件隨即引發輿論關注，有關訊息之後被緊急刪除。根據公開資料，僅浙江一年內已處罰近70名「翻牆公民」。有內地律師批評當局允許官媒、外交部發言人、水軍翻牆到境外網站散佈消息，卻「只許州官放火，不許百姓點燈」。有時事評論員則指，在習近平治下的中國成為名副其實的「牆國」。

據自由亞洲電台報道，近日，有網民在社交媒體發佈浙江政務網一則對翻牆網民處罰的公告截圖，內容指網民張韜於「2019年上半年至2020年10月期間，透過百度搜索到翻牆軟件Lantern並下載，多次利用Lantern翻牆軟件非法訪問維基百科網站查詢資料」。上周六（24日），張韜在位於定海區環南街道名竹苑的建築內，被警方查獲及帶回偵訊。

警方認為張韜為了查閱資料，使用手機翻牆軟件訪問國際網絡，其行為已構成「擅自建立、使用非法定信道進行國際聯網」，並據《中華人民共和國計算機訊息網絡國際聯網管理暫行規定》第六條和第十四條的規定，給予張韜行政處罰，當場訓誡、警告並責令立即停止連接國際網路。

維基百科多語言版本2019年4月在內地遭封鎖。張韜被罰一事在網上迅速發酵，自由亞洲電台聯絡浙江政務網無果後，聯絡上浙江省舟山公安局定海區解放路派出所，對方稱已有機構查詢此事，他們已向上級通報，要求記者與上級單位（舟山公安局）聯絡，但該台未能打通舟山公安局公共關係科電話。

周四（29日），浙江政務網將有關公告刪除，但在Google搜索，仍能在cache中找到消失的公告。自由亞洲電台指警方訊息或可解釋浙江政務網應是在媒體探訪後和公眾輿論壓力下刪除公告。

對此，北京維權律師劉曉原說：「你看新華社、《環球時報》胡錫進、還有外交部的新聞發言人……都在Twitter上開了賬號，還有很多水軍翻牆，難道他們的翻牆是經過批准嗎？他們都可以翻牆，其他人為甚麼不可以呢？你不能只許州官放火、不許百姓點燈。」他又指，「世界互聯網大會」的主辦地浙江近期密集發佈數十個相關的案例，顯示浙江已成網絡管控重災區。

總部位於美國加州的「中國數字時代」早前盤點了浙江省政務服務網上公開的因「翻牆」遭處罰的案例，在不到一年時間內，公開案例有近70宗。自由亞洲電台輾轉聯絡上其中一名被處罰公民，但他表示不敢接受境外媒體採訪。

法國時評人王龍蒙亦向自由亞洲電台表示，案中最值得關注的是，警方可準確定位翻牆者，可見中共當局對公民網絡監控手段，已是奧威爾（George Orwell，1903-1950年）作品《1984》的進階版。他說，Twitter上越來越多網民「消失」，他們可能都已遭當局噤聲或懲治。

王龍蒙又指，習近平親自掌控網安小組，可見他對網絡訊息自由流通的恐懼，習近平政權越加北韓化，「當翻牆成為一種罪時，中國就成為名副其實的『牆國』」。

百度百科已足夠

白左很想要吧